**阿尤布王朝**（Ayyubid
dynasty）為12世紀－13世紀統治[埃及](../Page/埃及.md "wikilink")、[敘利亞](../Page/敘利亞.md "wikilink")、[葉門的伊斯蘭教王國](../Page/葉門.md "wikilink")。該王朝由[庫尔德人建立](../Page/庫尔德.md "wikilink")，全盛時期的版圖延伸至聖城[麥加與北](../Page/麥加.md "wikilink")[伊拉克](../Page/伊拉克.md "wikilink")。由阿尤布、[谢尔库赫兄弟帶領的阿尤布家族原先是](../Page/谢尔库赫.md "wikilink")[赞吉王朝的士兵](../Page/赞吉王朝.md "wikilink")，后來在阿尤布之子、埃及民族英雄[萨拉丁帶領下获得了独立地位](../Page/萨拉丁.md "wikilink")。

薩拉丁於1169年成為埃及總督。1171年，萨拉丁在阿拉伯帝国[法蒂玛王朝末代哈里发死后解散法蒂玛王朝](../Page/法蒂玛王朝.md "wikilink")，建立了阿尤布王朝。薩拉丁花费了接下来的十余年去東征西討，到了1183年，王朝佔有埃及、叙利亚、北部[美索不达米亚](../Page/美索不达米亚.md "wikilink")、[漢志](../Page/漢志.md "wikilink")、也门及西至[突尼斯的北非沿岸](../Page/突尼西亞.md "wikilink")。在1187年的[哈丁战役中](../Page/哈丁战役.md "wikilink")，又取得对[耶路撒冷王国的胜利](../Page/耶路撒冷王国.md "wikilink")，但是不久以后十字军又重新控制了巴勒斯坦的海岸线。

萨拉丁逝世后，他的兒子們爭奪對王朝的控制權，最終由薩拉丁之弟[阿迪勒一世於](../Page/阿迪勒一世.md "wikilink")1200年登上蘇丹的寶座。但自從1250年代起，尤其是蒙古人在1260年取得对阿尤布王朝的控制之後，王朝愈加衰微。蒙古人离开以后，[马木留克](../Page/马木留克.md "wikilink")（马穆鲁克）人在[哈马推翻了阿尤布王朝最后一任统治者](../Page/哈马_\(叙利亚\).md "wikilink")。

尽管时间短暂，但是阿尤布王朝开创了一个经济繁荣的时期，并且使得伊斯兰世界的文明再一次兴盛。

## 历史

### 起源

阿尤布王朝的祖先是纳吉·爱德-丁·阿尤比。他属于一个开始居住于一个叫Dvin的北亚美尼亚城镇的库尔德部落。\[1\]他属于Rawadiya的部落，本为Hadhabani部落的分支。Rawadiya是在Dvin地区支配性的库尔德部落

### 扩张

### 争夺苏丹

### 衰亡

#### 馬木留克的崛起及埃及的失陷

1248年，一支由1800艘船艇組成的十字軍艦隊抵達[塞浦路斯](../Page/塞浦路斯.md "wikilink")，意圖發動[第七次十字軍東征及佔領埃及](../Page/第七次十字軍東征.md "wikilink")。這支軍隊的指揮者[法王路易九世試圖聯合蒙古人進攻埃及](../Page/路易九世_\(法兰西\).md "wikilink")，當此事未能實現後，十字軍改為駛往埃及的[達米埃塔登陸](../Page/達米埃塔.md "wikilink")。正在敘利亞的阿尤布聞訊後，立即趕返埃及。他在曼蘇拉組織了一支軍隊，又組建了一支突擊隊纏擾十字軍。

阿尤布不久病逝，其妻Shajar
al-Durr與巴赫里馬木留克將領們，包括[拜巴爾及](../Page/拜巴尔一世.md "wikilink")[艾伯克](../Page/伊茲丁·艾伯克.md "wikilink")，成功抵擋十字軍的攻勢，又切斷十字軍從達米埃塔的補給線，最終迫使十字軍投降，路易九世被俘。

新任蘇丹Al-Muazzam
Turanshah在戰爭勝利後就疏遠馬木留克，結果於1250年4月被叛變的巴赫里馬木留克人殺害。艾伯克與Shajar
al-Durr結婚後，接收了埃及的政權。

#### 统领阿勒頗

在敘利亞的安-纳昔尔·优素福（An-Nasir
Yusuf）是薩拉丁的曾孫，有意恢復阿尤布家族薩拉丁一脈的最高地位，成功取得所有以敘利亞為根據地的阿尤布王族的支持，與埃及的新統治者對立。优素福的統治範圍從美索不達米亞的[哈布爾河延伸至](../Page/哈布爾河.md "wikilink")[西奈半島](../Page/西奈半島.md "wikilink")。他於1250年12月進攻埃及，雖然在兵力及裝備上佔優，卻被艾伯克打得大敗。优素福返回敘利亞後，慢慢失去對敘利亞的控制。

1253年4月，雙方簽訂條約，馬木留克可保有埃及和巴勒斯坦直至[納布盧斯](../Page/納布盧斯.md "wikilink")（但不包括該地）的土地，而安-纳昔尔·优素福則被確認為穆斯林敘利亞的統治者。其後衝突再起，新的條約達成，這次优素福取得原先由馬木留克佔有的巴勒斯坦土地，不過他把耶路撒冷交給一個叫Kutuk的馬木留克人，又把納布盧斯和[杰寧交給拜巴爾](../Page/杰寧.md "wikilink")。

1257年初，艾伯克被殺，由他的15歲兒子曼苏尔·阿里繼位。在敘利亞的巴赫里·馬木留克向安-纳昔尔·优素福施壓，要求他侵入埃及進行干涉。优素福擔心巴赫里如果取得埃及就會篡奪他的王位，所以沒有行動。

#### 蒙古的征服

1259年，伊儿汗[旭烈兀对叙利亚发起攻击](../Page/旭烈兀.md "wikilink")，并于次年1月24日占领了阿勒颇。安-纳赛尔得知阿勒颇的失陷后，从首都大马士革外逃至埃及，3月，[怯的不花攻占大马士革](../Page/怯的不花.md "wikilink")。阿尤布王朝至此名存实亡，仅统治着[哈马一隅](../Page/哈马_\(叙利亚\).md "wikilink")。

随着蒙哥的过世，伊儿汗回军参与到蒙古帝国汗位继承争端之中，怯的不花继续进攻巴勒斯坦，直至为马木留克击败而死。

### 殘餘勢力

阿尤布王朝的Hisn
Kayfa公国仍统治着东南部安纳托利亚，1334年，[阿爾圖格王朝作为伊儿汗国的附庸对Hisn](../Page/阿爾圖格王朝.md "wikilink")
Kayfa进行了一场不甚成功的战争，但最终迫使阿尤布王朝割让了底格里斯河左岸。

14世纪，阿尤布王朝重建了Hisn Kayfa城作为据点，16世纪早期被土耳其奥斯曼帝国吞并。

## 文明

### 经济

## 参考文献

## 外部链接

  - [哥伦比亚百科全书第6版](http://www.bartleby.com/65/sa/Saladin.html)

{{-}}

[Category:埃及朝代](../Category/埃及朝代.md "wikilink")
[阿尤布王朝](../Category/阿尤布王朝.md "wikilink")
[歷史](../Category/庫德族.md "wikilink")

1.  [R. S. Humphreys, "Ayyubids" in Encyclopedia
    Iranica](http://www.iranicaonline.org/articles/ayyubids)